\documentclass[10pt,aspectratio=169]{beamer}

\usetheme{metropolis}
\metroset{progressbar=frametitle}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{bgcode}{RGB}{248,248,242}
\definecolor{kwcode}{RGB}{36,82,160}
\definecolor{strcode}{RGB}{120,40,140}
\definecolor{cmtcode}{RGB}{60,120,60}
\definecolor{numcode}{RGB}{130,130,130}
\definecolor{bgterm}{RGB}{30,30,30}
\definecolor{fgterm}{RGB}{230,230,230}

\lstdefinestyle{cstyle}{
    language=C,
    backgroundcolor=\color{bgcode},
    commentstyle=\color{cmtcode}\itshape,
    keywordstyle=\color{kwcode}\bfseries,
    numberstyle=\tiny\color{numcode},
    stringstyle=\color{strcode},
    basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
    breaklines=true,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showstringspaces=false,
    tabsize=4,
    frame=single,
    framerule=0pt,
    morekeywords={uint8_t,uint32_t,size_t,__ESBMC_assert}
}

\lstdefinestyle{outstyle}{
    backgroundcolor=\color{bgterm},
    basicstyle=\ttfamily\tiny\color{fgterm},
    breaklines=true,
    keepspaces=true,
    showstringspaces=false,
    tabsize=4,
    frame=single,
    framerule=0pt
}

\title{Operational Models para Verifica\c{c}\~ao de Brokers MQTT com ESBMC}
\subtitle{Apresenta\c{c}\~ao inicial}
\author{Gustavo Lima \and Willian Jean \and Paulo Gomes}
\date{Maio de 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Ideia central}
    \Large
    Queremos usar \textbf{verifica\c{c}\~ao formal} para encontrar vulnerabilidades em programas C usados em IoT.

    \vspace{1em}
    \normalsize
    O caso escolhido \'{e} o \textbf{Eclipse Mosquitto}, um broker MQTT escrito em C.

    \vspace{0.8em}
    \begin{block}{Tese do trabalho}
        Investigar a extens\~ao do ESBMC com \emph{operational models} para APIs de rede, permitindo verificar m\'odulos de software MQTT real.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Por que Mosquitto e MQTT?}
    \begin{itemize}
        \item MQTT \'{e} um protocolo leve muito usado em Internet das Coisas.
        \item O broker \'{e} o ponto central: recebe, roteia e entrega mensagens.
        \item O Mosquitto \'{e} open source, amplamente usado e escrito em C.
        \item Bugs no broker podem afetar toda a rede de dispositivos.
    \end{itemize}

    \vspace{0.8em}
    \alert{Esse contexto junta seguran\c{c}a, C, IoT e verifica\c{c}\~ao formal em um problema real.}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema}
    O ESBMC j\'a verifica propriedades importantes em C:

    \begin{itemize}
        \item buffer overflow;
        \item integer overflow;
        \item null pointer dereference;
        \item use-after-free;
        \item memory leak.
    \end{itemize}

    \vspace{0.5em}
    \textbf{Mas software de rede usa muitas APIs externas:}
    \texttt{socket}, \texttt{accept}, \texttt{recv}, \texttt{send}, \texttt{select}, \texttt{poll}.

    \vspace{0.5em}
    \alert{Sem modelos adequados dessas APIs, a verifica\c{c}\~ao de programas reais fica limitada.}
\end{frame}

\begin{frame}{O que s\~ao \emph{operational models}?}
    \textbf{Operational model} \'{e} uma implementa\c{c}\~ao abstrata de uma fun\c{c}\~ao externa.

    \vspace{0.6em}
    Em vez de verificar a implementa\c{c}\~ao real do sistema operacional, o ESBMC usa um modelo menor e controlado.

    \vspace{0.8em}
    \begin{exampleblock}{Exemplo}
        Um modelo de \texttt{recv()} pode dizer: ``o buffer recebe at\'e \texttt{len} bytes n\~ao determin\'isticos''.
    \end{exampleblock}

    \vspace{0.6em}
    Isso preserva o comportamento relevante para seguran\c{c}a sem explodir o espa\c{c}o de estados.
\end{frame}

\begin{frame}{Pergunta de pesquisa}
    \begin{block}{Pergunta}
        Como estender o ESBMC com \emph{operational models} para APIs de rede, de forma a detectar vulnerabilidades em m\'odulos de brokers MQTT escritos em C?
    \end{block}

    \vspace{0.8em}
    \textbf{Objetivo geral}

    Investigar e avaliar modelos operacionais que permitam a an\'alise formal de m\'odulos do Mosquitto com ESBMC.
\end{frame}

\begin{frame}{Objetivos e metodologia}
    \textbf{Resultados esperados:}
    \begin{itemize}
        \item Cat\'alogo das APIs que bloqueiam a verifica\c{c}\~ao direta do Mosquitto.
        \item Conjunto de \emph{operational models} para APIs de rede (\texttt{socket}, \texttt{recv}, \texttt{send}, \texttt{select}).
        \item Avalia\c{c}\~ao comparativa: ESBMC sem modelos vs.\ ESBMC com modelos.
        \item Estudo de caso sobre a viabilidade de reproduzir CVEs hist\'oricos do Mosquitto.
    \end{itemize}

    \vspace{0.8em}
    \textbf{Abordagem:}

    \medskip
    \small
    An\'alise do c\'odigo-fonte
    $\;\rightarrow\;$ Sele\c{c}\~ao de APIs
    $\;\rightarrow\;$ Implementa\c{c}\~ao incremental
    $\;\rightarrow\;$ Valida\c{c}\~ao comparativa
    $\;\rightarrow\;$ Estudo de caso
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo: parser do \emph{Remaining Length}}
    O campo \emph{Remaining Length} do MQTT usa codifica\c{c}\~ao vari\'avel. Um parser incorreto pode sofrer overflow aritm\'etico.

    \vspace{0.3em}
    \lstinputlisting[style=cstyle,firstline=6,lastline=18]{code/mqtt_bof_example.c}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Execu\c{c}\~ao real do ESBMC}
    Comando usado:

    \begin{lstlisting}[style=outstyle]
esbmc slides\code\mqtt_bof_example.c --unwind 8 --no-unwinding-assertions --unsigned-overflow-check
    \end{lstlisting}

    \vspace{0.3em}
    \lstinputlisting[style=outstyle,firstline=23,lastline=35]{code/esbmc_output.txt}
\end{frame}

\begin{frame}{CVEs reais recentes (2023--2024)}
    \small
    \begin{itemize}
        \item \textbf{CVE-2023-3592}: \emph{memory leak} em CONNECT v5 (Will inv\'alido).
        \item \textbf{CVE-2023-0809}: pacote inicial n\~ao-CONNECT $\rightarrow$ aloca\c{c}\~ao excessiva.
        \item \textbf{CVE-2023-28366}: QoS~2 duplicado sem PUBREC $\rightarrow$ \emph{leak}.
        \item \textbf{CVE-2024-3935}: \emph{double free} em bridge com \emph{topic remapping}.
    \end{itemize}

    \vspace{0.5em}
    Vers\~ao atual (2.1.x): corre\c{c}\~oes aplicadas; usamos CVEs como or\'aculo, n\~ao como 0-day.
\end{frame}

\begin{frame}{Resultados com ESBMC (harnesses)}
    \small
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        Caso & Vulner\'avel & Corrigido / 2.1.x \\
        \midrule
        Remaining Length (2017) & FAILED & --- \\
        CONNECT memleak (2017) & FAILED & --- \\
        Will properties (2023) & FAILED & SUCCESSFUL \\
        Primeiro pacote (2023) & FAILED & SUCCESSFUL \\
        Bridge remap (2024) & FAILED & SUCCESSFUL \\
        Varint / limites MQTT & --- & SUCCESSFUL \\
        \bottomrule
    \end{tabular}

    \vspace{0.4em}
    Harnesses e logs: \texttt{harnesses/mosquitto/}
\end{frame}

\begin{frame}{Contribui\c{c}\~ao esperada}
    \begin{itemize}
        \item Cat\'alogo de APIs de rede + \emph{stubs} (\texttt{esbmc\_models/}).
        \item Harnesses ESBMC para CVEs 2017 e 2023--2024.
        \item Propriedades verificadas no parser MQTT (c\'odigo recente).
        \item Pr\'oximo passo: integrar modelos \texttt{socket}/\texttt{recv}/\texttt{send} ao broker.
    \end{itemize}

    \vspace{0.6em}
    \alert{A contribui\c{c}\~ao n\~ao \'{e} criar outro analisador, mas tornar o ESBMC mais aplic\'avel a software de rede real.}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
    Obrigado.
\end{frame}

\end{document}
