\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning}
\lstset{
  language=C,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  keywordstyle=\bfseries,
  commentstyle=\itshape\color{gray},
  breaklines=true,
      captionpos=b,
  frame=single,
  framerule=0.4pt,
      xleftmargin=0pt,
      xrightmargin=0pt,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  numbersep=4pt,
  showstringspaces=false,
  morekeywords={uint16_t,uint32_t,uint8_t,bool}
}

\renewcommand{\IEEEkeywordsname}{Palavras-chave}
\newcommand{\mosqsnapshot}{\texttt{v2.1.2-132-ga609c263}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}

\begin{document}

\title{Operational Models para Verifica\c{c}\~ao\\
de Brokers MQTT com ESBMC}

\author{
\IEEEauthorblockN{Gustavo Lima}
\IEEEauthorblockA{gugaraujo01@gmail.com}
\and
\IEEEauthorblockN{Willian Jean}
\IEEEauthorblockA{willianjean@gmail.com}
\and
\IEEEauthorblockN{Paulo Gomes}
\IEEEauthorblockA{paulodgomes@outlook.com.br}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Brokers MQTT s\~ao componentes cr\'iticos em arquiteturas de Internet das Coisas
(IoT) e, por serem frequentemente escritos em linguagem~C, est\~ao sujeitos a
vulnerabilidades de mem\'oria e aritm\'eticas. O \emph{Efficient SMT-Based
Context-Bounded Model Checker} (ESBMC) detecta tais defeitos, mas sua aplica\c{c}\~ao
a software de rede \'e limitada pela aus\^encia de \emph{operational models} para
APIs POSIX. Este trabalho prop\~oe uma arquitetura que combina modelos operacionais
de rede, \emph{harnesses} simb\'olicos e verifica\c{c}\~ao comparativa, utilizando o
Eclipse Mosquitto como estudo de caso. Foram implementados modelos para nove
fun\c{c}\~oes POSIX e constru\'idos 21 \emph{harnesses}, incluindo CVEs, propriedades
MQTT e integra\c{c}\~ao via \texttt{recv()}. O ESBMC produziu os resultados
esperados em todos os casos; 18 das 21 execu\c{c}\~oes conclu\'iram em menos de
6,s e abaixo de 170,MB. A aplica\c{c}\~ao ao snapshot \mosqsnapshot identificou
um \emph{integer underflow} no parser de PROXY Protocol~v2, reportado ao Eclipse.
Os modelos de \texttt{socket}, \texttt{select} e \texttt{poll} tamb\'em foram
incorporados ao ESBMC por contribui\c{c}\~ao aceita.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
verifica\c{c}\~ao formal, model checking, ESBMC, MQTT, Mosquitto, IoT.
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdu\c{c}\~ao}

\subsection{Contexto}
\label{sec:contexto}

O protocolo MQTT (\emph{Message Queuing Telemetry Transport}) \'e o padr\~ao de fato para comunica\c{c}\~ao em ambientes de Internet das Coisas (IoT), devido ao seu modelo leve de publica\c{c}\~ao/assinatura~\cite{mqtt_v5_spec}. O componente central de uma rede MQTT \'e o \emph{broker}, que recebe e roteia todas as mensagens entre dispositivos. O Eclipse Mosquitto~\cite{mosquitto} \'e uma das implementa\c{c}\~oes de broker mais adotadas, mantida pela Eclipse Foundation e escrita em linguagem~C.

Por ser escrito em C, o Mosquitto herda os riscos inerentes \`a linguagem: ger\^encia manual de mem\'oria, possibilidade de \emph{buffer overflows} e comportamentos indefinidos. Essas caracter\'isticas tornam software de rede escrito em~C particularmente suscet\'ivel a vulnerabilidades de seguran\c{c}a.

O ESBMC (\emph{Efficient SMT-Based Context-Bounded Model Checker})~\cite{cordeiro2012tse} \'e uma ferramenta de \emph{Bounded Model Checking} que verifica programas C/C++ traduzindo propriedades de seguran\c{c}a para f\'ormulas em l\'ogica SMT. O ESBMC \'e capaz de detectar automaticamente classes de defeitos como \emph{buffer overflow}, \emph{null pointer dereference}, estouro aritm\'etico e vazamentos de mem\'oria.

\subsection{Problema}
\label{sec:problema}

A aplica\c{c}\~ao do ESBMC a software de rede como o Mosquitto \'e limitada pela aus\^encia de \emph{operational models} para APIs externas usadas nesse dom\'inio. APIs de sockets POSIX (\texttt{socket}, \texttt{bind}, \texttt{recv}, \texttt{send}) e de multiplexa\c{c}\~ao de E/S (\texttt{select}, \texttt{poll}) n\~ao possuem modelos abstratos no ESBMC. Sem esses modelos, a ferramenta aborta a verifica\c{c}\~ao por s\'imbolos indefinidos ou tenta seguir a implementa\c{c}\~ao do sistema operacional, tornando a an\'alise invi\'avel.

O hist\'orico do Mosquitto registra CVEs que poderiam ser detectados por
verifica\c{c}\~ao formal: \emph{integer overflow} no campo \emph{Remaining Length}
(CVE-2017-7651), vazamento de mem\'oria no fluxo de conex\~ao (CVE-2017-7654) e
bypass de controle de acesso (CVE-2017-7650). Essas vulnerabilidades envolvem
padr\~oes cl\'assicos de defeitos em~C e de propriedades de seguran\c{c}a que o
ESBMC pode verificar, mas a barreira de modelagem de APIs de rede impede a
an\'alise dos caminhos integrados.

O problema central \'e: como estender o ESBMC com \emph{operational models} para APIs de rede de modo a viabilizar a detec\c{c}\~ao automatizada de vulnerabilidades em brokers MQTT escritos em~C?

\subsection{Motiva\c{c}\~ao e Justificativa}
\label{sec:motivacao}

Brokers MQTT s\~ao pontos \'unicos de falha em arquiteturas IoT. O comprometimento de um broker permite interceptar ou injetar mensagens em toda a rede de dispositivos. Detectar vulnerabilidades antes da implanta\c{c}\~ao reduz o risco e o custo de opera\c{c}\~ao desses sistemas.

Do ponto de vista cient\'ifico, o cat\'alogo de \emph{operational models} do ESBMC para APIs de rede \'e incompleto. Preencher essa lacuna beneficia n\~ao apenas a an\'alise de brokers MQTT, mas toda uma classe de software de rede. Al\'em disso, os modelos s\~ao implementados em arquivos~C no diret\'orio de biblioteca do ESBMC, o que permite contribui\c{c}\~ao direta ao projeto \emph{open source} com baixo risco de regress\~ao.

A escolha do Mosquitto como estudo de caso se justifica por ser \emph{open source}, amplamente documentado e possuir um hist\'orico p\'ublico de CVEs que servem como or\'aculo de valida\c{c}\~ao.

\subsection{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

\subsubsection{Objetivo Geral}

Desenvolver \emph{operational models} para APIs de rede no ESBMC e avaliar sua efic\'acia na detec\c{c}\~ao de vulnerabilidades no Eclipse Mosquitto.

\subsubsection{Objetivos Espec\'ificos}

\begin{enumerate}
    \item Identificar as APIs externas cuja aus\^encia de modelagem impede a verifica\c{c}\~ao do Mosquitto pelo ESBMC.

    \item Implementar \emph{operational models} para essas APIs no ESBMC.

    \item Construir \emph{harnesses} de verifica\c{c}\~ao para subsistemas cr\'iticos do Mosquitto, incluindo o parser MQTT e o tratamento do pacote \texttt{CONNECT}.

    \item Reproduzir CVEs hist\'oricos e recentes do Mosquitto com o ESBMC e comparar vers\~oes vulner\'aveis e corrigidas.

    \item Avaliar o impacto da extens\~ao em termos de tempo de verifica\c{c}\~ao,
          consumo de mem\'oria e taxa de detec\c{c}\~ao.

    \item Investigar potenciais vulnerabilidades no snapshot \mosqsnapshot,
          aplicando a metodologia ao c\'odigo mais recente, com o
          objetivo de realizar divulga\c{c}\~ao respons\'avel ao projeto Eclipse
          caso uma falha seja encontrada.
\end{enumerate}

% -----------------------------------------------------------------------
\section{Trabalhos Correlatos}
\label{sec:correlatos}

Verifica\c{c}\~ao formal e an\'alise din\^amica t\^em sido aplicadas a software~C por
meio de diversas ferramentas e abordagens. Esta se\c{c}\~ao situa o presente trabalho
em rela\c{c}\~ao \`as mais relevantes.

\subsection{CBMC}
O \emph{C Bounded Model Checker} (CBMC)~\cite{cbmc2004} \'e um verificador de
modelos limitado para programas ANSI-C que traduz o programa e a nega\c{c}\~ao da
propriedade em uma f\'ormula SAT/SMT. O CBMC \'e amplamente utilizado na
ind\'ustria. A Amazon emprega-o para verificar bibliotecas criptogr\'aficas e
m\'odulos do FreeRTOS. O CBMC inclui modelos operacionais para parte da
biblioteca padr\~ao~C e a ferramenta \emph{goto-harness} para constru\c{c}\~ao de
ambientes de verifica\c{c}\~ao. Em compara\c{c}\~ao, o ESBMC suporta m\'ultiplos
back-ends SMT (z3, Bitwuzla, MathSAT5) e verifica\c{c}\~ao de programas
concorrentes, mas possui cat\'alogo menor de modelos POSIX de rede, lacuna que
este trabalho parcialmente preenche.

\subsection{Frama-C}
O Frama-C~\cite{frama_c} \'e uma plataforma de an\'alise est\'atica e
verifica\c{c}\~ao dedutiva para programas~C, dotada de um \emph{plugin} de prova
formal (WP) baseado em l\'ogica de separa\c{c}\~ao com anota\c{c}\~oes ACSL. A
abordagem exige anota\c{c}\~oes manuais extensas no c\'odigo-fonte, sendo mais
adequada a m\'odulos com especifica\c{c}\~oes formais expl\'icitas. A abordagem deste
trabalho n\~ao requer altera\c{c}\~oes no c\'odigo do Mosquitto: propriedades de
seguran\c{c}a s\~ao expressas nos \emph{harnesses} ou verificadas por checadores
autom\'aticos do ESBMC.

\subsection{Fuzzing}
O \emph{fuzzing} baseado em cobertura (exemplificado por AFL, libFuzzer e pelo
servi\c{c}o cont\'inuo OSS-Fuzz~\cite{ossfuzz}) \'{e} a principal t\'ecnica industrial
de detec\c{c}\~ao de vulnerabilidades em software de rede. O Eclipse Mosquitto \'{e}
coberto pelo OSS-Fuzz. O \emph{fuzzing} \'{e} eficaz para encontrar \emph{crashes}
concretos, mas n\~ao oferece garantias de aus\^encia de defeitos: a cobertura
depende da gera\c{c}\~ao aleat\'oria de entradas dentro do tempo de campanha. A
verifica\c{c}\~ao formal com BMC explora simbolicamente todos os caminhos at\'e o
limite de desenrolamento, garantindo que nenhum caminho de at\'e $k$ itera\c{c}\~oes
exibe o defeito, garantia que o \emph{fuzzing} n\~ao pode fornecer.

A complementaridade entre as t\'ecnicas fica evidenciada pela falha encontrada
neste trabalho (Sec.~\ref{sec:proxy_v2_vuln}): o commit \texttt{23c918ee}
(jan./2026) adicionou ao Mosquitto um \emph{fuzzer} libFuzzer dedicado ao
mesmo subsistema (\texttt{proxy\_v2.c}) e corrigiu outros problemas no mesmo
arquivo, mas n\~ao detectou a falha de \emph{underflow} em \texttt{len}. Isso
ocorre porque a falha n\~ao gera \emph{crash} nem viola\c{c}\~ao de
\emph{sanitizer}: \'e uma falha l\'ogica de valida\c{c}\~ao que s\'o \'e
detectada quando se especifica o invariante correto do dom\'inio TLV como
asser\c{c}\~ao formal.

\subsection{Execu\c{c}\~ao Simb\'olica}
O KLEE~\cite{klee2008} aplica execu\c{c}\~ao simb\'olica a programas~C para gerar
automaticamente entradas de alta cobertura. Embora poderoso, o KLEE sofre com
explos\~ao de caminhos em c\'odigo com muitos condicionais encadeados. O BMC
adotado pelo ESBMC codifica todos os caminhos at\'e o limite~$k$ em uma \'unica
f\'ormula SMT, sendo frequentemente mais escal\'avel para propriedades de seguran\c{c}a
localizadas, como \emph{overflows} em um parser.

\subsection{S\'intese Comparativa}
A Tabela~\ref{tab:related_comparison} compara as abordagens segundo a forma de
explora\c{c}\~ao, o tratamento do ambiente externo, o or\'aculo e a garantia
produzida. O diferencial deste trabalho n\~ao \'e um novo algoritmo de BMC, mas a
combina\c{c}\~ao de modelos POSIX, rede simb\'olica, \emph{harnesses} comparativos e
invariantes de dom\'inio em uma avalia\c{c}\~ao reproduz\'ivel de um broker real.

\begin{table*}[htbp]
\caption{Compara\c{c}\~ao entre o m\'etodo proposto e abordagens relacionadas}
\label{tab:related_comparison}
\centering
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{L{2.2cm}L{2.8cm}L{3.1cm}L{3.1cm}L{3.1cm}}
\toprule
Abordagem & Explora\c{c}\~ao & Ambiente externo & Or\'aculo / propriedade & Garantia / sa\'ida \\
\midrule
Fuzzing / OSS-Fuzz~\cite{ossfuzz} & Entradas concretas guiadas por cobertura & Execu\c{c}\~ao real ou \emph{stubs} do alvo & \emph{Crash}, \emph{sanitizer} e invariantes instrumentados & Bugs concretos; sem prova de aus\^encia \\
Frama-C / WP~\cite{frama_c} & Prova dedutiva & Contratos manuais para APIs externas & Anota\c{c}\~oes ACSL e obriga\c{c}\~oes de prova & Prova condicionada aos contratos \\
KLEE~\cite{klee2008} & Execu\c{c}\~ao simb\'olica por caminhos & Modelos e \emph{stubs} do ambiente & Restri\c{c}\~oes de caminho e asserts & Entradas de teste e contraexemplos por caminho \\
CBMC / \emph{goto-harness}~\cite{cbmc2004} & BMC com SAT/SMT & Harnesses e modelos de biblioteca & Asserts e checagens nativas & Garantia limitada pelo desenrolamento \\
\textbf{M\'etodo proposto} & \textbf{BMC com ESBMC/Z3} & \textbf{Nove modelos POSIX e rede simb\'olica} & \textbf{Flags e invariantes de dom\'inio} & \textbf{Compara\c{c}\~ao vuln./fix, garantia limitada e contraexemplo} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table*}

% -----------------------------------------------------------------------
\section{Referencial Te\'orico}
\label{sec:referencial}

\subsection{Bounded Model Checking}
\emph{Bounded Model Checking} (BMC)~\cite{clarke2018handbook} verifica se um
sistema viola uma propriedade~$\varphi$ em at\'e $k$ passos, transformando o par
(sistema, $\neg\varphi$) em uma f\'ormula~$\phi_k$. Se $\phi_k$ for satisfat\'ivel,
um contraexemplo com at\'e $k$ transi\c{c}\~oes \'e produzido; caso contr\'ario, a
propriedade \'e verificada para esse horizonte. Para programas~C, o BMC desenrola
la\c{c}os at\'e o limite~$k$, atribui vari\'aveis SSA (\emph{Static Single
Assignment}) e codifica desvios como restri\c{c}\~oes SMT.

\subsection{ESBMC}
O ESBMC~\cite{cordeiro2012tse,gadelha2017sttt} compila programas C/C++ via
front-end Clang para um \emph{goto-program} (representa\c{c}\~ao de fluxo de
controle em forma plana). Sobre essa representa\c{c}\~ao, checadores autom\'aticos
instrumentam asser\c{c}\~oes para: estouro aritm\'etico, acesso fora dos limites de
\emph{array}, desreferencia de ponteiro nulo, uso ap\'os libera\c{c}\~ao e vazamento
de mem\'oria. A f\'ormula resultante \'e enviada a um solucionador SMT.

A biblioteca \texttt{c2goto} do ESBMC cont\'em modelos operacionais em~C para
fun\c{c}\~oes de sistema (\texttt{malloc}, \texttt{memcpy}, \texttt{pthread\_mutex\_*},
etc.). Ao encontrar um s\'imbolo externo sem modelo, o comportamento \'e n\~ao
modelado e a verifica\c{c}\~ao pode produzir falsos negativos.

\subsection{Modelos Operacionais}
Um \emph{operational model} substitui a implementa\c{c}\~ao real de uma fun\c{c}\~ao
externa por uma vers\~ao abstrata que captura os comportamentos relevantes para a
verifica\c{c}\~ao. O modelo de \texttt{recv()}, por exemplo, preenche o buffer com
bytes n\~ao-determin\'isticos e retorna um comprimento n\~ao-determin\'istico em
$[0,\,\textit{len}]$, modelando qualquer sequ\^encia de bytes que um atacante possa
enviar pela rede, sem que o verificador precise simular o kernel TCP/IP.

\subsection{Protocolo MQTT~v5}
O MQTT~\cite{mqtt_v5_spec} encapsula mensagens em \emph{packets} com: \emph{Fixed
Header} (tipo + flags), \emph{Remaining Length} (\emph{Variable Byte Integer},
at\'e 4 bytes, m\'aximo $2^{28}-1$) e carga \'util vari\'avel. O pacote
\texttt{CONNECT} (tipo~\texttt{0x10}) inicia a sess\~ao e transporta ClientID,
credenciais e, na vers\~ao~5, \emph{Will Properties}. Erros no processamento
desses campos s\~ao a principal fonte de CVEs hist\'oricos do Mosquitto.

\subsection{Classes de Vulnerabilidades (CWE)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{CWE-190 (Integer Overflow)}: estouro em opera\c{c}\~ao aritm\'etica
          (CVE-2017-7651).
    \item \textbf{CWE-401 (Memory Leak)}: falha em liberar mem\'oria em todo caminho
          de sa\'ida (CVE-2017-7654, CVE-2023-3592, CVE-2023-28366).
    \item \textbf{CWE-193 (Off-by-One Error)}: acesso imediatamente al\'em do limite
          de \emph{array}.
    \item \textbf{CWE-284 (Improper Access Control)}: verifica\c{c}\~ao incorreta de
          ACL (CVE-2017-7650).
    \item \textbf{CWE-415 (Double Free)}: libera\c{c}\~ao dupla de ponteiro,
          corrompendo o \emph{heap} (CVE-2024-3935).
    \item \textbf{CWE-191 (Integer Underflow)}: subtra\c{c}\~ao unsigned que
          produz wraparound, causando comportamento incorreto em laços de
          processamento (identificado neste trabalho em \texttt{proxy\_v2.c}).
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------------------
\section{M\'etodo Proposto}
\label{sec:metodologia}

\subsection{Arquitetura}
A Fig.~\ref{fig:architecture} apresenta a arquitetura do m\'etodo. O fluxo parte
da sele\c{c}\~ao de um alvo e termina em evid\^encias audit\'aveis de detec\c{c}\~ao,
corre\c{c}\~ao e custo. As setas representam a transforma\c{c}\~ao dos artefatos:
trechos de c\'odigo e propriedades originam um \emph{harness}; as chamadas externas
s\~ao ligadas aos modelos POSIX; o programa resultante \'e processado pelo ESBMC;
e os resultados s\~ao registrados em logs e tabelas.

\begin{figure*}[htbp]
\centering
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.45cm,
  flow/.style={draw=black!65, rounded corners=2pt, fill=gray!7,
    minimum height=1.9cm, text width=2.75cm, align=center, inner sep=5pt},
  arrow/.style={-{Latex[length=2.4mm]}, thick, draw=black!70}
]
  \node[flow] (target) {\textbf{1. Sele\c{c}\~ao de alvos}\\CVEs, parsers e snapshot atual};
  \node[flow, right=of target] (harness) {\textbf{2. Harness simb\'olico}\\entradas, hip\'oteses e propriedade};
  \node[flow, right=of harness] (models) {\textbf{3. Modelos POSIX}\\rede e eventos n\~ao determin\'isticos};
  \node[flow, right=of models] (esbmc) {\textbf{4. ESBMC + Z3}\\unwind, SSA, bit-vectors e SMT};
  \node[flow, right=of esbmc] (evidence) {\textbf{5. Evid\^encias}\\resultado, contraexemplo, tempo e mem\'oria};
  \draw[arrow] (target) -- (harness);
  \draw[arrow] (harness) -- (models);
  \draw[arrow] (models) -- (esbmc);
  \draw[arrow] (esbmc) -- (evidence);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{Arquitetura do m\'etodo proposto.}
\label{fig:architecture}
\end{figure*}

\textbf{Sele\c{c}\~ao de alvos.} Localiza fun\c{c}\~oes e propriedades relevantes
por meio de CVEs, diferen\c{c}as entre tags/commits, cat\'alogo de APIs e
classifica\c{c}\~ao CWE. O resultado \'e um par alvo--propriedade com uma variante
vulner\'avel e, quando dispon\'ivel, uma variante corrigida.

\textbf{Harness simb\'olico.} Constr\'oi um ambiente C m\'inimo com estruturas
reduzidas. Entradas controladas pelo cliente s\~ao criadas com
\texttt{\_\_VERIFIER\_nondet\_*}; hip\'oteses de protocolo usam
\texttt{\_\_ESBMC\_assume}; e propriedades espec\'ificas usam
\texttt{\_\_ESBMC\_assert} ou checagens nativas.

\textbf{Modelos POSIX.} Substituem depend\^encias do sistema operacional por
contratos n\~ao determin\'isticos. O objetivo \'e sobreaproximar os comportamentos
relevantes da API sem simular kernel, TCP/IP ou temporiza\c{c}\~ao real.

\textbf{Pipeline ESBMC.} O front-end Clang e o \texttt{c2goto} produzem o
programa intermedi\'ario; la\c{c}os s\~ao desenrolados at\'e o limite configurado;
o programa assume forma SSA; e opera\c{c}\~oes de C s\~ao codificadas em
bit-vectors e restri\c{c}\~oes SMT resolvidas pelo Z3.

\textbf{Evid\^encias.} O processo registra \textbf{FAILED} com contraexemplo ou
\textbf{SUCCESSFUL} no limite analisado, al\'em de tempo e pico de mem\'oria. A
compara\c{c}\~ao vulner\'avel/corrigido reduz ambiguidades do or\'aculo e sustenta
reprodu\c{c}\~ao, contribui\c{c}\~ao upstream ou divulga\c{c}\~ao respons\'avel.

\subsection{O que \'{e} um Harness de Verifica\c{c}\~ao}
Um \emph{harness} de verifica\c{c}\~ao \'{e} um arquivo C auxiliar criado
especificamente para isolar e verificar uma fun\c{c}\~ao ou subsistema sem
compilar o programa completo. Em vez de executar o broker Mosquitto inteiro,
o harness:

\begin{itemize}
    \item define vers\~oes simplificadas das estruturas de dados necess\'arias;
    \item cria entradas simb\'olicas via \texttt{\_\_VERIFIER\_nondet\_*},
          representando qualquer valor que um atacante possa fornecer;
    \item restringe o espa\c{c}o de entradas a valores v\'alidos via
          \texttt{\_\_ESBMC\_assume} (por exemplo, tamanho do pacote dentro
          dos limites do protocolo);
    \item chama a fun\c{c}\~ao sob an\'alise com essas entradas simb\'olicas;
    \item especifica a propriedade de seguran\c{c}a via \texttt{\_\_ESBMC\_assert}
          ou flags do verificador (\texttt{--memory-leak-check}, etc.).
\end{itemize}

Essa abordagem elimina a necessidade de compilar as dezenas de depend\^encias
externas do Mosquitto (bibliotecas TLS, threads, sistema de arquivos) e permite
que o ESBMC foque nos caminhos de c\'odigo relevantes para a vulnerabilidade
em an\'alise. Cada harness \'{e} portanto uma esp\'ecie de \emph{unit test
simb\'olico}: ao inv\'es de executar com uma entrada concreta, o verificador
explora todas as entradas poss\'iveis dentro do espa\c{c}o definido.

\subsection{Fluxo de Processamento}
A abordagem proposta combina \emph{harnesses} isolados de verifica\c{c}\~ao com
modelos operacionais para APIs POSIX de rede, seguindo o fluxo de cinco etapas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Sele\c{c}\~ao do CVE}: identificar o commit/tag do Mosquitto que
          introduz a vulnerabilidade e o que a corrige, com base no hist\'orico
          p\'ublico do NVD e do reposit\'orio Eclipse.

    \item \textbf{Extra\c{c}\~ao da fun\c{c}\~ao vulner\'avel}: isolar a fun\c{c}\~ao ou
          subsistema relevante e reduzir structs ao m\'inimo necess\'ario para
          compilar com o ESBMC sem depend\^encias externas.

    \item \textbf{Constru\c{c}\~ao do harness}: definir entrada simb\'olica via
          \texttt{\_\_VERIFIER\_nondet\_*} e restri\c{c}\~oes via
          \texttt{\_\_ESBMC\_assume} que representam o espa\c{c}o de entradas do
          atacante.

    \item \textbf{Especifica\c{c}\~ao da propriedade}: expressar a propriedade de
          seguran\c{c}a em \texttt{\_\_ESBMC\_assert} ou usar flags nativas do ESBMC
          (\texttt{--unsigned-overflow-check}, \texttt{--memory-leak-check}).

    \item \textbf{Verifica\c{c}\~ao comparativa}: executar o ESBMC nas vers\~oes
          vulner\'avel e corrigida. Espera-se \textbf{FAILED} na vers\~ao vulner\'avel
          e \textbf{SUCCESSFUL} na vers\~ao corrigida.
\end{enumerate}

\subsection{Harnesses de Integra\c{c}\~ao com Rede Simb\'olica}
Para subsistemas que leem dados diretamente via \texttt{recv()}, constroem-se
\emph{harnesses de integra\c{c}\~ao} que compilam junto com
\texttt{esbmc\_models/network\_stubs.c}. Nesse caso, o atacante controla
simbolicamente os bytes retornados por cada chamada a \texttt{recv()}, sem que
seja necess\'ario fixar um pacote MQTT concreto; o verificador explora
automaticamente todas as sequ\^encias poss\'iveis at\'e o limite de desenrolamento.

\subsection{Modelos Operacionais Implementados}
O arquivo \texttt{esbmc\_models/network\_stubs.c} cont\'em modelos para nove
fun\c{c}\~oes POSIX de rede:

\begin{itemize}
    \item \texttt{socket}: retorna descritor n\~ao-determin\'istico em $[3, 63]$.
    \item \texttt{bind}, \texttt{listen}: retornam 0 (sem efeitos colaterais).
    \item \texttt{accept}: retorna descritor de cliente n\~ao-determin\'istico.
    \item \texttt{recv}: preenche at\'e $\min(\textit{len},\,256)$ bytes com
          valores n\~ao-determin\'isticos e retorna comprimento em
          $[0,\,\textit{len}]$.
    \item \texttt{send}: retorna comprimento n\~ao-determin\'istico em
          $[0,\,\textit{len}]$.
    \item \texttt{close}: retorna 0.
    \item \texttt{select}: retorna valor n\~ao-determin\'istico em
          $[-1,\,\textit{nfds}]$; se positivo, preenche conjuntos \texttt{fd\_set}
          com bits n\~ao-determin\'isticos, modelando qualquer subconjunto de
          descritores prontos.
    \item \texttt{poll}: para cada \texttt{pollfd}, preenche \texttt{revents}
          com subconjunto n\~ao-determin\'istico dos eventos solicitados mais flags
          de erro (\texttt{POLLERR}, \texttt{POLLHUP}).
\end{itemize}

Os modelos \texttt{select} e \texttt{poll} foram adicionados nesta fase do
trabalho e cobrem o loop principal de eventos do broker, anteriormente
inacess\'ivel \`a verifica\c{c}\~ao. Um cat\'alogo completo de APIs externas e seus
status de modelagem est\'a em \texttt{docs/api\_catalog.md}.

\section{Avalia\c{c}\~ao Experimental}
\label{sec:resultados}

\subsection{Objetivos e Quest\~oes de Pesquisa}
A avalia\c{c}\~ao mede a efic\'acia, a integra\c{c}\~ao com rede simb\'olica, o custo
computacional e a capacidade de revelar defeitos no c\'odigo atual. Quatro
quest\~oes de pesquisa orientam os experimentos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{QP1:} o m\'etodo detecta vulnerabilidades conhecidas e
          distingue variantes corrigidas?
    \item \textbf{QP2:} os modelos operacionais preservam os defeitos quando o
          caminho de entrada passa por \texttt{recv()}?
    \item \textbf{QP3:} qual \'e o custo da abordagem em tempo e mem\'oria?
    \item \textbf{QP4:} invariantes de dom\'inio permitem revelar falhas no
          snapshot \mosqsnapshot?
\end{itemize}

\subsection{Benchmarks e Setup Experimental}
O corpus possui 21 execu\c{c}\~oes: 13 variantes isoladas relacionadas a sete
CVEs e uma regress\~ao adicional CWE-193; duas propriedades MQTT~v5; quatro
\emph{harnesses} de integra\c{c}\~ao via \texttt{recv()}; e duas variantes do
achado em \texttt{proxy\_v2.c}. A Tabela~\ref{tab:cves} resume os sete CVEs
usados como or\'aculo~\cite{cve_2017_7651,cve_2017_7654,cve_2017_7650,
cve_2023_3592,cve_2023_0809,cve_2023_28366,cve_2024_3935}. A regress\~ao
CWE-193 \'e um caso adicional de escrita um
byte al\'em do buffer e n\~ao \'e contabilizada como um oitavo CVE.

Os experimentos foram executados em Windows~11, processador Intel Core~i7,
ESBMC~8.3 e solucionador Z3. O limite de desenrolamento varia entre 4 e 32,
conforme a profundidade dos la\c{c}os de cada caso. As m\'etricas coletadas s\~ao:
resultado da propriedade, tempo de parede e pico de mem\'oria. Fontes, comandos
e logs encontram-se em \texttt{harnesses/mosquitto/}.

\begin{table}[htbp]
\caption{CVEs do broker Mosquitto usados como or\'aculo de valida\c{c}\~ao}
\label{tab:cves}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{p{1.6cm}p{2.0cm}lr}
\hline
CVE & Tipo & CWE & Fix \\
\hline
2017-7651 & Integer Overflow  & 190 & 1.4.15 \\
2017-7654 & Memory Leak       & 401 & 1.4.15 \\
2017-7650 & ACL Bypass        & 284 & 1.4.12 \\
2023-3592  & Memory Leak      & 401 & 2.0.16 \\
2023-0809  & Excess Alloc     & 400 & 2.0.16 \\
2023-28366 & Memory Leak QoS2 & 401 & 2.0.16 \\
2024-3935  & Double Free      & 415 & 2.0.19 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Resultados e Discuss\~ao}

\subsubsection{Detec\c{c}\~ao de Vulnerabilidades}
A Tabela~\ref{tab:results} resume execu\c{c}\~oes com ESBMC~8.3 (logs em
\texttt{harnesses/mosquitto/*.log}). \textbf{FAILED} na vers\~ao vulner\'avel indica
viola\c{c}\~ao da propriedade de seguran\c{c}a (detec\c{c}\~ao desejada).
\textbf{SUCCESSFUL} na vers\~ao corrigida ou em propriedades do snapshot
\mosqsnapshot
indica conformidade no limite de desenrolamento.

\begin{table}[htbp]
\caption{Resultados ESBMC: 21 harnesses (broker Mosquitto)}
\label{tab:results}
\centering
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabular}{p{2.6cm}p{2.0cm}cc}
\hline
Subsistema & Flags & Vuln. & Fix \\
\hline
\multicolumn{4}{l}{\textit{CVE -- harnesses isolados}} \\[0.2ex]
\texttt{remaining\_len}    & uof           & FAIL & -- \\
\texttt{connect\_memleak}  & mlc           & FAIL & -- \\
\texttt{read\_binary\_obo} & bounds        & FAIL & -- \\
\texttt{acl\_bypass}       & uw~32         & FAIL & SUCC \\
\texttt{will\_properties}  & mlc           & FAIL & SUCC \\
\texttt{initial\_packet}   & uw~4          & FAIL & SUCC \\
\texttt{qos2\_dup}         & mlc           & FAIL & SUCC \\
\texttt{bridge\_remap}     & mlc + uw~16   & FAIL & SUCC \\
\hline
\multicolumn{4}{l}{\textit{Propriedades MQTT~v5 (snapshot analisado)}} \\[0.2ex]
\texttt{varint} / \texttt{max\_packet} & uw~8 & -- & SUCC \\
\hline
\multicolumn{4}{l}{\textit{Integra\c{c}\~ao (\texttt{network\_stubs.c})}} \\[0.2ex]
\texttt{pkt\_recv\_rem\_len} & uof          & FAIL & SUCC \\
\texttt{pkt\_recv\_init\_cmd} & uw~4        & FAIL & SUCC \\
\hline
\multicolumn{4}{l}{\textit{Nova falha -- snapshot analisado}} \\[0.2ex]
\texttt{proxy\_v2\_tlv}    & uof + assert  & FAIL & SUCC \\
\hline
\multicolumn{4}{p{8.5cm}}{\footnotesize
uof=\texttt{--unsigned-overflow-check}; mlc=\texttt{--memory-leak-check};
uw=\texttt{--unwind~N}; assert=\texttt{\_\_ESBMC\_assert} manual.} \\
\end{tabular}
\end{table}

Os quatro \emph{harnesses} de integra\c{c}\~ao (\texttt{packet\_recv\_*}) leem bytes via \texttt{recv()} usando o \emph{operational model} em \texttt{esbmc\_models/network\_stubs.c}, demonstrando detec\c{c}\~ao de CVE-2017-7651 e CVE-2023-0809 no fluxo de rede simb\'olica, n\~ao apenas com buffers fixos em mem\'oria.

O parser \texttt{packet\_\_read\_varint} do snapshot \mosqsnapshot satisfaz
limites de \emph{Remaining Length} (m\'aximo quatro bytes e valor
$\leq 2^{28}-1$), alinhado \`a especifica\c{c}\~ao MQTT~\cite{mqtt_v5_spec}.
Esses resultados respondem afirmativamente \`as QP1 e QP2 no corpus analisado.

\subsubsection{Vulnerabilidade Encontrada no Snapshot \mosqsnapshot}
\label{sec:proxy_v2_vuln}

Aplicando a metodologia ao snapshot \mosqsnapshot (revis\~ao
\texttt{a609c263}, junho de 2026), identificou-se uma falha de
\emph{integer underflow} (CWE-191) na fun\c{c}\~ao \texttt{read\_tlv\_ssl}
em \texttt{src/proxy\_v2.c}, que implementa o parser de TLVs do PROXY
Protocol~v2 para conex\~oes TLS.

\subsubsection*{Descri\c{c}\~ao da falha}
A fun\c{c}\~ao itera sobre sub-TLVs com o campo \texttt{len} (\texttt{uint16\_t})
representando os bytes restantes da SSL TLV. Em cada itera\c{c}\~ao, as
verifica\c{c}\~oes de limite presentes validam \texttt{tlv\_len} contra o
\emph{buffer global} (\texttt{proxy.len~$-$~proxy.pos}), mas n\~ao contra
o espa\c{c}o restante da SSL TLV (\texttt{len}). O trecho cr\'itico de
\texttt{src/proxy\_v2.c} (revis\~ao \texttt{a609c263}) \'e mostrado na
Listagem~\ref{lst:bug}:

\begin{lstlisting}[caption={Trecho vulner\'avel em \texttt{read\_tlv\_ssl} (proxy\_v2.c)},label=lst:bug,escapechar=|]
while(len > 0){
  /* OK: verifica vs. buffer global */
  if(tlv_len > proxy.len - proxy.pos)
    return MOSQ_ERR_INVAL;

  /* BUG: sem verificacao contra len */
  /* Falta: if(3+tlv_len > len) ...  */
  len = (uint16_t)(len-(3+tlv_len)); |\label{line:bug}|
}
\end{lstlisting}

\noindent A opera\c{c}\~ao na linha~\ref{line:bug} \'e avaliada em aritm\'etica
\texttt{int} com sinal (por promo\c{c}\~ao impl\'icita do C). Se
\texttt{3~+~tlv\_len~>~len}, o resultado \'e um inteiro
negativo v\'alido que, ao ser truncado para \texttt{uint16\_t}, assume valor
de at\'e 65.535, fazendo o loop iterar al\'em dos limites declarados.

\subsubsection*{Por que os checadores autom\'aticos n\~ao detectam}
Este \'e o aspecto metodologicamente mais relevante. As \emph{flags}
autom\'aticas do ESBMC n\~ao detectam a falha sem uma asser\c{c}\~ao expl\'icita:
\begin{itemize}
    \item \texttt{--unsigned-overflow-check}: verifica opera\c{c}\~oes sobre
          tipos \emph{unsigned}; aqui a subtrac\c{c}\~ao \'e avaliada como
          \texttt{int} com sinal (promo\c{c}\~ao impl\'icita), logo a
          \emph{flag} n\~ao \'e acionada.
    \item \texttt{--overflow-check}: o resultado $-4$ \'e um \texttt{int}
          v\'alido; n\~ao h\'a estouro com sinal.
    \item Checadores de mem\'oria: os acessos ao buffer passam nas
          verifica\c{c}\~oes contra o buffer global.
\end{itemize}
A detec\c{c}\~ao requer uma asser\c{c}\~ao que expresse o \emph{invariante de
dom\'inio}: \texttt{(3~+~tlv\_len)~$\leq$~len} deve ser verdade antes da
subtrac\c{c}\~ao --- propriedade que um especialista em parsers TLV saberia
especificar e que o harness de verifica\c{c}\~ao formal torna autom\'atica.

\subsubsection*{Por que o fuzzer existente n\~ao detectou}
O commit \texttt{23c918ee} (janeiro de 2026) adicionou
\texttt{fuzzing/broker/broker\_fuzz\_proxy\_v2.cpp}, um \emph{fuzzer} libFuzzer
especificamente para a mesma fun\c{c}\~ao. Contudo, \emph{fuzzers} baseados em
cobertura detectam \emph{crashes} e viola\c{c}\~oes de \emph{sanitizers}
(AddressSanitizer, UBSan). A falha n\~ao causa \emph{crash}: a conex\~ao \'e
rejeitada normalmente ap\'os as itera\c{c}\~oes extras. Al\'em disso, a
trunca\c{c}\~ao \texttt{(uint16\_t)(int\_negativo)} \'e comportamento definido
em~C e n\~ao \'e sinalizada pelo UBSan. Isso demonstra concretamente a
complementaridade entre \emph{fuzzing} e verifica\c{c}\~ao formal com
asser\c{c}\~oes de dom\'inio.

\subsubsection*{Contraexemplo e corre\c{c}\~ao}
O harness \texttt{proxy\_v2\_tlv\_harness.c} modela \texttt{ssl\_tlv\_len} e
\texttt{tlv\_len} como entradas simb\'olicas e insere a asser\c{c}\~ao de
dom\'inio antes da subtrac\c{c}\~ao. O ESBMC encontrou o seguinte
contraexemplo:
\begin{itemize}
    \item \texttt{ssl\_tlv\_len~=~256} e \texttt{len~=~251} (ap\'os subtrair
          os 5 bytes do cabe\c{c}alho SSL obrigat\'orio);
    \item \texttt{tlv\_len~=~253} (passa na verifica\c{c}\~ao do buffer global
          pois $253 \leq 492$);
    \item \texttt{3~+~253~=~256~>~251}: viola\c{c}\~ao da propriedade;
          \texttt{len} sofre wraparound para \textbf{65.531}.
\end{itemize}
A vers\~ao corrigida adiciona uma guarda expl\'icita antes da subtrac\c{c}\~ao
(Listagem~\ref{lst:fix}):

\begin{lstlisting}[caption={Corre\c{c}\~ao proposta para \texttt{read\_tlv\_ssl}},label=lst:fix]
/* Verificar vs. espaco restante da SSL TLV */
if(3u + tlv_len > len)
  return MOSQ_ERR_INVAL;

len = (uint16_t)(len - (3 + tlv_len)); /* ok */
\end{lstlisting}

\noindent O ESBMC confirma com
\emph{VERIFICATION~SUCCESSFUL} em 2,17\,s. O ataque requer
\texttt{proxy\_protocol~true} (t\'ipico atr\'as de balanceador de carga).
O resultado foi reportado ao projeto Eclipse em junho de 2026 pelo processo de
divulga\c{c}\~ao respons\'avel (\emph{coordinated vulnerability disclosure}),
sob o identificador Eclipse Security Report~\#551.
Esse resultado responde afirmativamente \`a QP4: uma propriedade expl\'icita de
dom\'inio revelou uma falha que n\~ao produz necessariamente \emph{crash} ou
comportamento indefinido observ\'avel.

\subsubsection{Desempenho}
A Tabela~\ref{tab:perf} registra tempo de verifica\c{c}\~ao (\emph{wall-clock}) e pico
de mem\'oria de trabalho coletados pelo script \texttt{run\_bench.ps1}, em uma
m\'aquina Windows~11 com processador Intel Core i7 e ESBMC~8.3 (solucionador z3).

\begin{table}[htbp]
\caption{Desempenho dos harnesses no ESBMC~8.3}
\label{tab:perf}
\centering
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabular}{lcrr}
\hline
Harness & Resultado & Tempo (s) & Mem.\ (MB) \\
\hline
\texttt{remaining\_length} (vuln.) & FAILED & 2,90 & 97 \\
\texttt{connect\_memleak} (vuln.) & FAILED & 2,76 & 167 \\
\texttt{read\_binary\_obo} (vuln.) & FAILED & 1,12 & 104 \\
\texttt{acl\_bypass} (vuln., unwind~32) & FAILED & 389,3 & 2.219 \\
\texttt{acl\_bypass} (fixed, unwind~32) & SUCCESSFUL & 120,4 & 1.996 \\
\texttt{will\_properties} (vuln.) & FAILED & 3,94 & 98 \\
\texttt{will\_properties} (fixed) & SUCCESSFUL & 2,18 & 99 \\
\texttt{initial\_packet} (vuln.) & FAILED & 2,22 & 95 \\
\texttt{initial\_packet} (fixed) & SUCCESSFUL & 3,63 & 94 \\
\texttt{qos2\_dup} (vuln.) & FAILED & 5,37 & 120 \\
\texttt{qos2\_dup} (fixed) & SUCCESSFUL & 20,62 & 135 \\
\texttt{bridge\_remap} (vuln.) & FAILED & 4,15 & 108 \\
\texttt{bridge\_remap} (fixed) & SUCCESSFUL & 2,67 & 108 \\
\texttt{varint} / \texttt{max\_packet\_size} & SUCCESSFUL & 3,79 / 2,18 & 99 \\
\texttt{pkt\_recv\_rem\_len} (vuln.) & FAILED & 2,39 & 100 \\
\texttt{pkt\_recv\_rem\_len} (fixed) & SUCCESSFUL & 4,28 & 99 \\
\texttt{pkt\_recv\_init\_cmd} (vuln.) & FAILED & 2,20 & 99 \\
\texttt{pkt\_recv\_init\_cmd} (fixed) & SUCCESSFUL & 2,22 & 98 \\
\texttt{proxy\_v2\_tlv} (snapshot, vuln.) & FAILED & 3,71 & 95 \\
\texttt{proxy\_v2\_tlv} (fixed) & SUCCESSFUL & 2,17 & 96 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Observa-se que 18 dos 21 harnesses concluem em menos de 6\,s com consumo de
mem\'oria abaixo de 170\,MB. A vers\~ao corrigida de \texttt{qos2\_dup} levou
20,6\,s sem aumento expressivo de mem\'oria. O caso \texttt{acl\_bypass}
(CVE-2017-7650) \'e a principal exce\c{c}\~ao: o limite de desenrolamento elevado
(\texttt{--unwind~32}) gera uma f\'ormula SMT significativamente maior,
resultando em 389,3\,s e pico de 2,2\,GB na vers\~ao vulner\'avel, evidenciando a
depend\^encia cl\'assica entre profundidade de busca e custo computacional do BMC.
Assim, a QP3 \'e respondida positivamente para a maioria dos subsistemas
isolados, com a ressalva de que o custo cresce significativamente com a
profundidade de busca e o n\'umero de caminhos.

\subsection{Amea\c{c}as \`a Validade}
\textbf{Validade de constru\c{c}\~ao.} Os \emph{harnesses} reduzem estruturas e
contexto do broker; uma propriedade mal especificada pode n\~ao representar o
defeito original. A amea\c{c}a \'e mitigada pela compara\c{c}\~ao entre variantes
vulner\'aveis e corrigidas e por casos de integra\c{c}\~ao que exercitam o caminho
via \texttt{recv()}.

\textbf{Validade interna.} Resultados \textbf{SUCCESSFUL} dependem do limite de
desenrolamento, das hip\'oteses do \emph{harness} e da fidelidade dos modelos.
Modelos que retornam apenas sucesso para certas APIs n\~ao cobrem caminhos de
erro do sistema operacional. Para auditoria, fontes, flags, comandos e logs s\~ao
versionados; as conclus\~oes s\~ao explicitamente limitadas ao horizonte analisado.

\textbf{Validade externa.} O estudo considera um broker, sete CVEs, uma regress\~ao
adicional e nove APIs POSIX. Os resultados n\~ao implicam generaliza\c{c}\~ao
autom\'atica para outros brokers, protocolos ou subsistemas dependentes de DNS,
\texttt{epoll} e TLS. Esses componentes permanecem oportunidades de extens\~ao.

\textbf{Validade de conclus\~ao.} O benchmark possui 21 execu\c{c}\~oes medidas em
uma \'unica m\'aquina; portanto, os tempos e picos de mem\'oria s\~ao descritivos e
n\~ao uma compara\c{c}\~ao estat\'istica entre ferramentas. O resultado de
seguran\c{c}a tamb\'em depende da configura\c{c}\~ao \texttt{proxy\_protocol true},
e sua classifica\c{c}\~ao final cabe ao processo coordenado com o Eclipse.

\section{Conclus\~ao}
\label{sec:conclusao}

Os resultados demonstram que o ESBMC detecta padr\~oes de
vulnerabilidades reais do Eclipse Mosquitto, incluindo CVEs de 2017 e de
2023--2024, em harnesses isolados e em harnesses de integra\c{c}\~ao com
\texttt{recv()}. Foram implementados modelos operacionais para nove fun\c{c}\~oes
POSIX de rede e constru\'idos 21 harnesses. A avalia\c{c}\~ao de desempenho mostra
que 18 dos 21 harnesses concluem em menos de 6\,s com consumo de mem\'oria abaixo
de 170\,MB; o principal caso de custo elevado (\texttt{acl\_bypass},
389,3\,s / 2,2\,GB) \'e atribu\'ido ao desenrolamento de 32 n\'iveis.

Destaca-se que a metodologia foi aplicada ao snapshot \mosqsnapshot,
identificando uma falha de \emph{integer underflow} em
\texttt{src/proxy\_v2.c} reportada ao Eclipse em junho de 2026
(Sec.~\ref{sec:proxy_v2_vuln}),
demonstrando a capacidade da abordagem de revelar vulnerabilidades desconhecidas.
A integra\c{c}\~ao dos modelos \`a biblioteca \texttt{c2goto} tamb\'em foi
conclu\'ida. Esses resultados sustentam o uso complementar de BMC, testes e
\emph{fuzzing}: modelos operacionais tornam a rede acess\'ivel ao verificador,
enquanto invariantes de dom\'inio fornecem or\'aculos para falhas que n\~ao geram
necessariamente \emph{crash}. As conclus\~oes permanecem limitadas aos
\emph{harnesses}, modelos e limites de desenrolamento declarados.

\IEEEtriggeratref{7}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{refs}

\end{document}
